% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: yes, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: yes, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{FiraSans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{FiraMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[U2]},typedoc=TD~,numdoc=07,mois=Février,annee=2024,titre={TD07}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD07 - Petit TD après le stage \scalebox{0.75}[0.75]{\faCity} (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Icone/\faEye,CodeDebut=\medskip]%exo1 e21m20(2) matrices + num
\textbf{Partie A} - Codage de couleurs

\begin{enumerate}
	\item On convertit 165 en hexadécimal $165 = 16 \times 10 + 5$ donc $165 = A5_{16}$. 
	
	En procédant de même avec 209 et 82, on obtient la matrice (hexa) $\begin{pmatrix}A5\\D1\\52\end{pmatrix}$.
	\item On convertit D4 en décimal : $D4 = 13 \times 16 + 4 = 212_{10}$.
	
	En procédant de même avec 73, on obtient la matrice (décimale) $\begin{pmatrix}212\\115\\212\end{pmatrix}$.
	\item Avec ce mode de représentation, on peut représenter $256^3 = 16\,777\,216$ couleurs.
	
	Ce codage utilise 8 bits pour le rouge, 8 pour le vert et 8 pour le bleu ; ce qui donne un codage sur 24 bits.
\end{enumerate}

\textbf{Partie B} - De la lumière vers l'œil

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item L'énoncé nous donne \og directement \fg{} la relation matricielle $M \times C = S$. 
		\item On cherche S avec $C = \begin{pmatrix}150\\90\\210\end{pmatrix}$, et on obtient $S = M \times C = \begin{pmatrix}150\\60\\90\end{pmatrix}$.
		
		Dans ce cas on a donc $i=150$, $l=60$ et $c=90$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item La calculatrice nous donne $N \times M = \begin{pmatrix}1&0&0\\0&1&0\\0&0&1\end{pmatrix}=I_3$.
		\item De ce fait, on peut en déduire que les matrices M et N sont inverses l'une de l'autre, soit encore $M^{-1}=N$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item De manière classique, $M \times C = S \Rightarrow \underbrace{N \times M}_{I_3} \times C = N \times S \Rightarrow I_3 \times C = N \times S \Rightarrow C = N \times S$.
		\item On cherche ici la matrice C sachant que $S = \begin{pmatrix}120\\100\\-90\end{pmatrix}$, et on obtient $C = N \times S = \begin{pmatrix}200\\100\\60\end{pmatrix}$.
		
		Dans ce cas on a donc $R=200$, $G=100$ et $B=60$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace{0.5cm}

\begin{Exercice}[Type=Icone/\faCodeBranch]%exo2 e21n20 (2) MPM
\begin{enumerate}
	\item Le niveau des sommets (en utilisant les prédécesseurs) est :
	\begin{itemize}
		\item $N_0 = \left\lbrace A;B \right\rbrace$ ;
		\item $N_1 = \left\lbrace C;D;E \right\rbrace$ ;
		\item $N_2 = \left\lbrace F;G \right\rbrace$.
	\end{itemize}
	\item Le tableau des successeurs du graphe est :
	
	\begin{center}
		\begin{tblr}{hlines,vlines,width=13cm,colspec={Q[l,m]*{7}{X[m,c]}}}
			Sommets & A & B & C & D & E & F & G \\
			Successeurs & C, D, E & D, E & F, G& F, G& F& & \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item Le graphe d'ordonnancement est donnée à la fin de la correction de l'exercice.
	\item Le chemin critique est B-E-F, et la durée minimale de réalisation du projet est de 24 heures.
	\item On a $\begin{dcases} MT(A)=T(A)-t(A)=4+0=4~\text{h} \\ MT(C)=T(C)-t(C)=14-4=10~\text{h} \end{dcases}$.
	\item Si la tâche A prend un retard de 4~h, la tâche C ne peut commencer qu'au bout de 8~h, ne laissant que 6 heures de marge, et du coup si la tâche C prend 8~h de retard, les tâches suivantes commenceront en retard, notamment F qui est critique !
\end{enumerate}
\begin{center}
	\begin{GrapheMPM}[LargeurCases=0.70cm]
		%NOTICE
		\MPMPlaceNotice(0,5.5)
		%TACHES MULTIPLES
		\MPMPlaceTaches{ (0,3)(Début)(0,0) / (4,4.5)(A)(0,4) / (4,1.5)(B)(0,0) /
			(8,6)(C)(4,14) / (8,3)(D)(8,12) / (8,0)(E)(8,8) /
			(12,4.5)(F)(20,20) / (12,1.5)(G)(12,16) / (16,3)(Fin)(24,24) }
		%DURÉES
		\MPMPlaceDurees{Début>A,0 / Début>B,0 / A>C,4 / A>D,4 / B>E,8 / C>F,2 / F>Fin,4 / G>Fin,8}
		\MPMPlaceDurees{A>E,4 / B>D,8 / C>G,2 / D>F,4 / D>G,4 / E>F,12}<near start>
	\end{GrapheMPM}
\end{center}
\end{Exercice}

\vspace{0.5cm}

\begin{Exercice}[Type=Icone/\faGripHorizontal,CodeDebut=\medskip]%exo3 e21m21 (3) Hill matrices + arithm
\textbf{Partie A}

\begin{enumerate}
	\item On utilise le système de codage proposé :
	\begin{itemize}[leftmargin=*,label=\footnotesize\faLock]
		\item \og \textbf{JUA} \fg{} donne $M=\begin{pmatrix}9&20&0\end{pmatrix}$ ;
		\item $M \times W = \begin{pmatrix}9&20&0\end{pmatrix} \times \begin{pmatrix}1&2&1\\2&1&3\\2&4&2\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}49&38&69\end{pmatrix}$ ;
		\item on réduit modulo 26 $\begin{dcases} 49 \equiv 23 \: [26] \\ 38 \equiv 12 \: [26] \\ 69 \equiv 17 \: [26] \end{dcases}$ ;
		\item la matrice $\begin{pmatrix}23&12&17\end{pmatrix}$ correspond au mot \og \textbf{XMR} \fg{}.
	\end{itemize}
	\item On constate, avec la matrice de codage W, que deux mots distincts (\og \textbf{BUR} \fg{} et \og \textbf{JUA} \fg{}) se chiffrent en un même mot (\og \textbf{XMR} \fg{}). L'application de chiffrement n'est pas injective, de ce fait on ne peut pas déchiffrer un message.
	
	Cette clé de chiffrement n'est donc pas efficace.
\end{enumerate}

\textbf{Partie B}

\begin{enumerate}
	\item Toujours en suivant le principe de chiffrement :
	\begin{itemize}[leftmargin=*,label=\footnotesize\faLock]
		\item \og \textbf{GEL} \fg{} donne $M=\begin{pmatrix}6&4&11\end{pmatrix}$ ;
		\item $M \times W = \begin{pmatrix}6&4&11\end{pmatrix} \times \begin{pmatrix}11&n&14\\7&9&21\\17&0&3\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}281&6n+36&201\end{pmatrix}$.
	\end{itemize}
	La lettre E (du mot \og \textbf{GEL} \fg) est codée par 12, c'est donc que $6n+36 \equiv 12 \: [26]$.
	\item On cherche donc $n \in \left\lbrace \vphantom{ph} 15;16;\ldots;25 \right\rbrace$ tel que $6n+36 \equiv 12 \: [26] \ssi 6n \equiv -24 \: [26] \ssi 6n \equiv 2 \: [26]$. Par balayage :
	%
	\begin{center}
		\begin{tblr}{hlines,vlines,width=14cm,colspec={Q[c,m]*{11}{X[m,c]}},column{9}={bg=lightgray!50}}
			$n=\ldots$&15&16&17&18&19&20&21&22&23&24&25 \\
			$6n=\ldots$&90&96&102&108&114&120&126&132&138&144&160 \\
			$6n \equiv \ldots \: [26]$ &12&18&24&4&10&16&22&2&8&14&20 \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	Ainsi l'entier $n$ recherché est $n=22$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Icone/\faHamburger,CodeDebut=\medskip]%exo4 e2m22 (1) QCM
\textbf{Question 1.}

\medskip

On a $a+b \equiv 2+4 \: [7] \equiv 6 \: [7] \equiv -1 \: [7]$ de sorte que $(a+b)^{2022} \equiv (-1)^{2022} \: [7] \equiv 1 \: [7]$.

\hfill~La bonne réponse est la réponse \textbf{A.}

\bigskip

\textbf{Question 2.}

\medskip

Tous les éléments de F sont atteints par au-moins une flèche, donc $f$ est surjective.

L'élément 2 de $F$ est atteint par flèches donc $f$ n'est pas injective.

\hfill~La bonne réponse est la réponse \textbf{B.}

\bigskip

\textbf{Question 3.}

\medskip

On a $343_{10} = 256 + 80 + 7 =  1 \times 16^2 + 5 \times 16 + 7 = 157_{16}$.

\hfill~La bonne réponse est la réponse \textbf{D.}

\bigskip

\textbf{Question 4.}

En effectuant le produit \og $L1\times C2$ \fg{} on obtient $3\times4+4\times n+5\times(-2)=-22 \ssi 12+4n-10=-22 \ssi 4n=-24 \ssi n=-6$.

\hfill~La bonne réponse est la réponse \textbf{C.}

\bigskip

\textbf{Question 5.}

\medskip

Une proposition équivalente à la proposition $A \Rightarrow B$ est $\overline{B} \Rightarrow \overline{A}$.

\smallskip

Ici on a $\left\lbrace \begin{array}{l} \text{A : la télévision est allumée} \\ \text{B : quelqu'un la regarde} \end{array} \right.$

\smallskip

Ici $\overline{B} \Rightarrow \overline{A}$ est : \og Si personne ne regarde la télévision alors la télévision n'est pas allumée. \fg

\hfill~La bonne réponse est la réponse \textbf{C.}
\end{Exercice}

\end{document}